**白雪仙**（本名**陳淑良**，），出生於[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")[黃沙區](../Page/黃沙.md "wikilink")，祖籍廣東[順德](../Page/順德區.md "wikilink")，[粵劇名伶](../Page/粵劇.md "wikilink")「小生王」[白駒榮之女](../Page/白駒榮.md "wikilink")，於家中排行第九，故行內人愛稱她為「九姑娘」，香港著名[粵劇表演藝術家](../Page/粵劇.md "wikilink")。

## 生平

### 早年生活

白雪仙，本名陳淑良，[廣東](../Page/廣東省.md "wikilink")[順德人](../Page/順德.md "wikilink")；民國十七年農曆四月初一（1928年5月19日）生於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[廣州市](../Page/廣州市.md "wikilink")[黃沙區一個梨園家庭](../Page/黃沙.md "wikilink")；父陳榮為[粵劇名伶](../Page/粵劇.md "wikilink")「小生王」[白駒榮](../Page/白駒榮.md "wikilink")，母親為梁葉銓。白雪仙排行第九，人稱「九妹」、「九姑娘」等。

[抗日戰爭時](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")，白駒榮攜家眷遷居[香港](../Page/香港.md "wikilink")，先居於[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")[鳳凰臺](../Page/鳳凰臺.md "wikilink")。白雪仙入讀[敦梅學校四年級](../Page/敦梅學校.md "wikilink")，一年後轉到[嶺英中學讀五年級](../Page/嶺英中學.md "wikilink")，中學升讀[聖保祿中學](../Page/聖保祿中學.md "wikilink")。在聖保祿讀了幾個月，她向父母提出要學戲，其父最初並不希望她跟隨他的腳步，其母也希望她受到正規的學校教育。但由於於白雪仙的堅持，最後說服了雙親，讓她停止學業，全時間學粵劇。之後搬家至利園街，通過其父介紹，13歲的白雪仙拜粵劇名伶「萬能泰斗」[薛覺先和其妻](../Page/薛覺先.md "wikilink")[唐雪卿為師](../Page/唐雪卿.md "wikilink")，並改了「白雪仙」作藝名。\[1\]\[2\]

她在[覺先聲劇團做了三天](../Page/覺先聲劇團.md "wikilink")「啞口梅香」後，便跟父親落班做「開口梅香」，並得到住在她家樓上的音樂家[冼幹持教唱粵曲](../Page/冼幹持.md "wikilink")。[香港淪陷時期](../Page/香港日佔時期.md "wikilink")，生活因難，為了生計，她和冼幹持師傅到在酒樓茶室賣唱賺錢養家。16歲時，她於同門師兄[陳錦棠的](../Page/陳錦棠.md "wikilink")[錦添花劇團在廣州演出](../Page/錦添花劇團.md "wikilink")，初任[正印花旦](../Page/正印花旦.md "wikilink")，但一年後認為自己未夠成熟，重任二幫花旦。錦添花劇團之後，她曾參加「太上」劇團任[衛少芳的二幫花旦](../Page/衛少芳.md "wikilink")，跟著又加入「日月星」班任[陳艷儂的二幫花旦](../Page/陳艷儂.md "wikilink")。當她隨「日月星」班在澳門演出的時候，初遇[任劍輝](../Page/任劍輝.md "wikilink")。1943年，白雪仙加入[任劍輝的](../Page/任劍輝.md "wikilink")[新聲劇團](../Page/新聲劇團.md "wikilink")，與[陳艷儂分別擔任正副花旦](../Page/陳艷儂.md "wikilink")，在廣洲和澳門演出，劇目包括《小愛神》和《紅樓夢》。\[3\]

1950年代起，任白兩人於[鴻運劇團](../Page/鴻運劇團.md "wikilink")、[利榮華劇團](../Page/利榮華劇團.md "wikilink")、[多寶劇團等多個劇團合作](../Page/多寶劇團.md "wikilink")。1956年，白雪仙與[任劍輝](../Page/任劍輝.md "wikilink")、[梁醒波](../Page/梁醒波.md "wikilink")、[靚次伯等人組成](../Page/靚次伯.md "wikilink")[仙鳳鳴劇團](../Page/仙鳳鳴劇團.md "wikilink")，起用粵劇編劇[唐滌生](../Page/唐滌生.md "wikilink")，於1956年至1959年期間推出多個著名劇目如《[帝女花](../Page/帝女花.md "wikilink")》、《[紫釵記](../Page/紫釵記.md "wikilink")》、《[再世紅梅記](../Page/再世紅梅記.md "wikilink")》、《[牡丹亭驚夢](../Page/牡丹亭驚夢.md "wikilink")》、《[蝶影紅梨記](../Page/蝶影紅梨記.md "wikilink")》等。

[仙鳳鳴劇團於](../Page/仙鳳鳴劇團.md "wikilink")1961年為演出《[白蛇新傳](../Page/白蛇新傳.md "wikilink")》而招募數十名少女擔任舞蹈藝員，後經篩選、培訓、改組，成為「[雛鳳鳴劇團](../Page/雛鳳鳴劇團.md "wikilink")」，並收她們為徒。白雪仙演罷《白蛇新傳》後淡出粵劇舞台，與任劍輝專注培育徒弟。

白雪仙於1964年籌拍古裝宮闈電影《[李後主](../Page/李後主_\(粵劇\).md "wikilink")》，拍攝歷時至1967年，1968年1月30日上映，破當時票房紀錄，但由於投資巨大而仍要虧本。白雪仙為要贖回因拍攝投資而賣去的樓宇，於1968年末至1969年初再度起班，此為[仙鳳鳴劇團最後一次舞台演出](../Page/仙鳳鳴劇團.md "wikilink")，此後白雪仙退休。任白最後一次公開演出，是在1972年6月24日[無綫電視為死傷慘重的](../Page/無綫電視.md "wikilink")[六一八雨災舉行的義演賑災晚會](../Page/六一八雨災.md "wikilink")；當天白雪仙是抱病上陣。

白雪仙的代表作有《[帝女花](../Page/帝女花.md "wikilink")》、《[紫釵記](../Page/紫釵記.md "wikilink")》、《[牡丹亭驚夢](../Page/牡丹亭驚夢.md "wikilink")》、《[再世紅梅記](../Page/再世紅梅記.md "wikilink")》、《[蝶影紅梨記](../Page/蝶影紅梨記.md "wikilink")》、《[西樓錯夢](../Page/西樓錯夢.md "wikilink")》、《[九天玄女](../Page/九天玄女_\(粵劇\).md "wikilink")》、《[紅樓夢](../Page/紅樓夢_\(粵劇\).md "wikilink")》、《[獅吼記](../Page/獅吼記.md "wikilink")》、《[李後主](../Page/李後主_\(電影\).md "wikilink")》、《穿金寶扇》、《花田八喜》、《琵琶記》、《桂枝告狀》、《[唐伯虎點秋香](../Page/唐伯虎點秋香_\(粵劇\).md "wikilink")》、《陽春白雪兩爭輝》等。

### 晚年

1989年11月29日[任劍輝病逝](../Page/任劍輝.md "wikilink")，白雪仙為紀念[任劍輝成立](../Page/任劍輝.md "wikilink")[任白慈善基金會](../Page/任白慈善基金會.md "wikilink")，首個籌款活動是在1990年全港公開義映重新剪接的電影《[李後主](../Page/李後主_\(電影\).md "wikilink")》（任白最後合作的電影）：塵封廿二年的瑰寶因[任劍輝離世](../Page/任劍輝.md "wikilink")，再度與觀眾會面，天人永隔光影留痕，遺憾中略慰一眾哀思。

「十年一夢凄涼」白雪仙為紀念[任劍輝逝世十周年](../Page/任劍輝.md "wikilink")，於1999年電影《李後主》籌款晚會亮相。2004年白雪仙為紀念[任劍輝逝世十五周年](../Page/任劍輝.md "wikilink")，召回退隱且移民[加拿大十二年的弟子](../Page/加拿大.md "wikilink")[龍劍笙](../Page/龍劍笙.md "wikilink")，與[梅雪詩](../Page/梅雪詩.md "wikilink")、[陳寶珠](../Page/陳寶珠.md "wikilink")、[謝雪心及](../Page/謝雪心.md "wikilink")[朱劍丹演出](../Page/朱劍丹.md "wikilink")《[重按霓裳歌遍徹](../Page/重按霓裳歌遍徹.md "wikilink")》籌款晚會一場。2005年，[龍劍笙再度夥拍](../Page/龍劍笙.md "wikilink")[梅雪詩正式重掛](../Page/梅雪詩.md "wikilink")[雛鳳鳴劇團班牌](../Page/雛鳳鳴劇團.md "wikilink")，白雪仙為藝術總監，公演《[西樓錯夢](../Page/西樓錯夢.md "wikilink")》32場。2006年，為[仙鳳鳴劇團五十周年紀念](../Page/仙鳳鳴劇團.md "wikilink")，白雪仙與[雛鳳鳴劇團再會觀眾](../Page/雛鳳鳴劇團.md "wikilink")，搬演名劇《[帝女花](../Page/帝女花.md "wikilink")》共上演34場，門票皆火速售罄。

1996年，白雪仙獲得[香港演藝學院頒授榮譽院士](../Page/香港演藝學院.md "wikilink")。同年捐款壹仟伍佰萬港圓予[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")，校方以校園西端大樓命名，白雪仙親筆題寫[任白樓三字懸於外牆](../Page/任白樓.md "wikilink")，命名典禮於11月29日[任劍輝逝世七周年紀念日舉行](../Page/任劍輝.md "wikilink")。

2001年，白雪仙於[第20屆香港電影金像獎頒獎典禮獲頒](../Page/第20屆香港電影金像獎.md "wikilink")「[終身成就獎](../Page/香港電影金像獎終身成就獎.md "wikilink")」，由當時即將退休的[政務司司長](../Page/政務司司長.md "wikilink")[陳方安生擔任頒獎嘉賓](../Page/陳方安生.md "wikilink")。

2004年，白雪仙獲[香港大學頒授名譽](../Page/香港大學.md "wikilink")[文學博士](../Page/文學博士.md "wikilink")。

2008年，白雪仙獲[香港藝術發展局頒發](../Page/香港藝術發展局.md "wikilink")「2007香港藝術發展獎」之「終身成就奬」\[4\]，從[特首](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")[曾蔭權手中接過奬項](../Page/曾蔭權.md "wikilink")。

2013年，白雪仙（85歲）獲香港特別行政區政府頒授[金紫荊星章](../Page/金紫荊星章.md "wikilink")。

2018年，為慶祝白雪仙90歲大壽，九位藝術家用不同類型的作品向仙姐致敬及賀壽。所有作品於[香港洲際酒店作展覽](../Page/香港洲際酒店.md "wikilink")，而作品的照片也會放在壽宴的場刊中\[5\]。

## 藝名

取「白雪仙」這個藝名有兩種說法，一說為取白駒榮的「白」，師母[唐雪卿的](../Page/唐雪卿.md "wikilink")「雪」，仙為師父[薛覺先之](../Page/薛覺先.md "wikilink")「先」的諧音。\[6\]
另一說法是其姐在戲院見到「白雪公主」的名字，覺得適合其人。

## 電影作品

  - 1934年12月12日：《[泣荊花](../Page/泣荊花.md "wikilink")》（未成名之作）（同劇演員：白駒榮、胡蝶影）
  - 1938年3月18日：《[拉車被辱](../Page/拉車被辱.md "wikilink")》（未成名之作）（同劇演員：白駒榮、譚秀珍）
  - 1947年5月1日：《[晨妻暮嫂](../Page/晨妻暮嫂.md "wikilink")》飾
    陈素贞（同劇演員：冯峰、欧阳俭、伊秋水、张凤湘）
  - 1947年12月11日：《[火樹銀花](../Page/火樹銀花.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：李海泉、张活游、伊秋水、赵美娥）
  - 1948年1月29日：《[百子千孫](../Page/百子千孫.md "wikilink")》飾
    桂英（同劇演員：张瑛、叶萍、伊秋水、黄楚山）
  - 1948年2月13日：《[黃金世界](../Page/黃金世界.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：李海泉、鮑洛夫、胡美倫、良鳴、李月清、謝虹、鄭柳娟）
  - 1949年1月1日：《[連生貴子](../Page/連生貴子.md "wikilink")》飾
    陳翠環（同劇演員：[張瑛](../Page/張瑛.md "wikilink")、[林坤山](../Page/林坤山.md "wikilink")、[黃楚山](../Page/黃楚山.md "wikilink")、[朱瑞棠](../Page/朱瑞棠.md "wikilink")）
  - 1950年3月1日：《[金玉奴棒打薄情郎](../Page/金玉奴棒打薄情郎.md "wikilink")》飾
    金玉奴（同劇演員：张活游、柠檬、高鲁泉、李雁）
  - 1951年4月9日：《[食饭神仙](../Page/食饭神仙.md "wikilink")》飾
    洪仙娜（同劇演員：新马师曾、梁洁贞、碧霞、甘露、伊秋水、梁醒波）
  - 1951年8月31日：《[呷错醋](../Page/呷错醋.md "wikilink")》飾
    杨白雪（同劇演員：新马师曾、周坤玲、張瑛、李海泉、伊秋水、馬笑英）
  - 1951年11月1日：《[福至心灵](../Page/福至心灵.md "wikilink")》飾
    白露茜（同劇演員：任剑辉、张瑛、周坤玲、伊秋水）
  - 1951年11月7日：《[歌唱沙三少](../Page/歌唱沙三少.md "wikilink")》飾
    阿銀（同劇演員：新馬師曾、周坤玲、歐陽儉、半日：安、馬笑英）
  - 1951年11月23日：《[雙料夫妻](../Page/雙料夫妻.md "wikilink")》飾
    胡筱玉（同劇演員：新馬師曾、張瑛、周坤玲）
  - 1951年12月5日：《[多情孟丽君](../Page/多情孟丽君.md "wikilink")》飾
    苏映雪（同劇演員：任剑辉、石燕子、黄超武、林妹妹）
  - 1951年12月25日：《[人海狂潮](../Page/人海狂潮.md "wikilink")》飾
    陆绮云（同劇演員：新马师曾、紫罗莲、张瑛、郑惠森）
  - 1952年2月1日：《[大光灯](../Page/大光灯.md "wikilink")》飾
    阿芬（同劇演員：新马师曾、郑惠森、周坤玲、郑君绵）
  - 1952年2月5日：《[如意吉祥](../Page/如意吉祥.md "wikilink")》飾
    許燕萍（同劇演員：白燕、梁醒波、伊秋水、林妹妹、叶萍）
  - 1952年3月27日：《[万花锦绣](../Page/万花锦绣.md "wikilink")》飾
    白丽仙（同劇演員：新马师曾、张活游、周坤玲、任剑辉、罗艳卿、任冰儿、李海泉）
  - 1952年4月11日：《[迷樓金粉](../Page/迷樓金粉.md "wikilink")》飾
    楊文芳（同劇演員：新馬師曾、吳楚帆、周坤玲）
  - 1952年4月17日：《[時來運到](../Page/時來運到.md "wikilink")》飾
    馬梅芳（同劇演員：[吳楚帆](../Page/吳楚帆.md "wikilink")、張瑛、盧敦、周坤玲、伊秋水）
  - 1952年5月3日：《[為情顛倒](../Page/為情顛倒.md "wikilink")》飾
    陳萍仙（同劇演員：任劍輝、周坤玲、張瑛、張活游）
  - 1952年5月22日：《[酒楼戏凤](../Page/酒楼戏凤.md "wikilink")》飾
    李凤（同劇演員：任剑辉、欧阳俭、黄超武、陈露华、郑君绵、任冰儿）
  - 1952年5月29日：《[歌唱倫文敘](../Page/歌唱倫文敘.md "wikilink")》飾
    春花（同劇演員：新馬師曾、黃超武、歐陽儉、馬笑英）
  - 1952年9月11日：《[紅白牡丹花](../Page/紅白牡丹花.md "wikilink")》飾
    白菱（同劇演員：吳楚帆、[紅線女](../Page/紅線女.md "wikilink")、[張活游](../Page/張活游.md "wikilink")、[馬師曾](../Page/馬師曾.md "wikilink")、[黃曼梨](../Page/黃曼梨.md "wikilink")）
  - 1952年9月12日：《[兩個歌王](../Page/兩個歌王.md "wikilink")》飾 蔡燕芳（同劇演員：馬師曾、何非凡）
  - 1952年9月25日：《[戏迷情人](../Page/戏迷情人.md "wikilink")》飾
    雪艳芳（同劇演員：任剑辉、张活游、周坤玲、欧阳俭、伊秋水）
  - 1952年10月1日：《[吕布戏貂蝉](../Page/吕布戏貂蝉.md "wikilink")》飾
    刁蝉（同劇演員：任剑辉、刘克宣、张醒非、陈醒章）
  - 1952年10月10日：《[生紅娘三戲張君瑞](../Page/生紅娘三戲張君瑞.md "wikilink")》飾 紅娘
    （同劇演員：新馬師曾、[梁醒波](../Page/梁醒波.md "wikilink")、鄭惠森）
  - 1952年10月24日：《[財來自有方](../Page/財來自有方.md "wikilink")》飾
    梁芳蓮（同劇演員：[芳艷芬](../Page/芳艷芬.md "wikilink")、張瑛、梁醒波）
  - 1952年10月31日：《[舞台春色](../Page/舞台春色.md "wikilink")》飾
    白少媚（同劇演員：任劍輝、何非凡、紫羅蓮、張活游）
  - 1952年11月6日：《[火烧阿房宫](../Page/火烧阿房宫.md "wikilink")》飾
    储妃（同劇演員：任剑辉、陆飞鸿、徐人心、陈露华）
  - 1952年11月13日：《[一对胭脂马](../Page/一对胭脂马.md "wikilink")》飾 马玉芝（同劇演員：红线女、张瑛、
    任剑辉、吴回）
  - 1952年11月27日：《[歌唱十二釵](../Page/歌唱十二釵.md "wikilink")》飾
    白玉霜（同劇演員：[任劍輝](../Page/任劍輝.md "wikilink")、梁醒波、歐陽儉）
  - 1952年12月12日：《[老婆皇帝](../Page/老婆皇帝.md "wikilink")》飾
    龙美玲（同劇演員：梁醒波、黄超武、曾蓝施、俞明）
  - 1952年12月25日：《[晨妻暮嫂](../Page/晨妻暮嫂.md "wikilink")》飾
    陈素贞（同劇演員：任剑辉、陆飞鸿、欧阳俭、陈露华）
  - 1953年2月8日：《[慈善紅伶歌唱大集會](../Page/慈善紅伶歌唱大集會.md "wikilink")》飾 ？
    （剪辑有新馬師曾《沙三少》、羅艷卿《金葉菊》、任、 白
    《酒楼戲鳳》等、同劇演員：任劍輝、新馬師曾、紅線女、羅艷卿、周坤玲、黃超武、歐陽儉）
  - 1953年2月18日：《[伶王艳史](../Page/伶王艳史.md "wikilink")》飾 黄小莺（同劇演員：薛觉先、
    任剑辉、欧阳俭、陈露华）
  - 1953年2月22日：《[佳人有約](../Page/佳人有約.md "wikilink")》飾
    王瑪莉（同劇演員：何非凡、芳艶芬、陳醒章、莫蘊霞）
  - 1953年2月23日：《[卖花赞花香](../Page/卖花赞花香.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：何非凡、任剑辉、何非凡、罗艳卿）
  - 1953年2月27日：《[歌唱海棠红](../Page/歌唱海棠红.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：新马师曾、周坤玲、吴楚帆、伊秋水）
  - 1953年3月13日：《[紅粉多情](../Page/紅粉多情.md "wikilink")》飾
    歌女露絲（同劇演員：[何非凡](../Page/何非凡.md "wikilink")、周坤玲、鄧寄塵）
  - 1953年4月16日：《[蜜運](../Page/蜜運.md "wikilink")》飾
    陸雲姬（同劇演員：何非凡、芳艷芬、梁醒波、黎雯）
  - 1953年4月25日：《[糊涂脂粉客](../Page/糊涂脂粉客.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：任剑辉、石燕子、周坤玲、黄鹤声）
  - 1953年5月14日：《[骨肉喜重逢](../Page/骨肉喜重逢.md "wikilink")》飾
    骆秋霜（同劇演員：吴楚帆、何非凡、黄楚山、夏宝莲）
  - 1953年5月17日：《[司马琴挑寡妇心](../Page/司马琴挑寡妇心.md "wikilink")》飾
    卓文君（同劇演員：任剑辉、欧阳俭、 陈露华、张月儿）
  - 1953年5月27日：《[做慣乞兒懶做官](../Page/做慣乞兒懶做官.md "wikilink")》飾
    王秋萍（同劇演員：梁醒波、[羅劍郎](../Page/羅劍郎.md "wikilink")、[羅艷卿](../Page/羅艷卿.md "wikilink")）
  - 1953年7月9日：《[同人唔同命](../Page/同人唔同命.md "wikilink")》飾
    伊绮玲（同劇演員：何非凡、罗艳卿、冯敬文、何少雄、伊秋水）
  - 1953年9月11日：《[財歸財路](../Page/財歸財路.md "wikilink")》飾
    馮美卿（同劇演員：周坤玲、羅劍郎、梁醒波）
  - 1953年10月24日：《[牛耕田马食谷](../Page/牛耕田马食谷.md "wikilink")》飾
    章家宝（同劇演員：梁醒波、郑惠森、黄楚山、马笑英）
  - 1953年10月29日：《[五谏刁妻](../Page/五谏刁妻.md "wikilink")》飾
    李小蛮（同劇演員：任剑辉、郑碧影、罗剑郎、梁醒波）
  - 1953年11月12日：《[花街红粉女](../Page/花街红粉女.md "wikilink")》飾 ？
    （同劇演員：邓碧云、罗剑郎、梁醒波、黄超武）
  - 1953年12月2日：《[呆佬嫁女](../Page/呆佬嫁女.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：梁醒波、罗剑郎、周坤玲、莫蕴霞）
  - 1954年1月1日：《[富士山之恋](../Page/富士山之恋.md "wikilink")》飾
    淑子（同劇演員：任剑辉、梁醒波、陈锦棠、凤凰女、任冰儿、陈好逑）
  - 1954年2月7日：《[锦艳同辉香雪海](../Page/锦艳同辉香雪海.md "wikilink")》飾
    喬菊艷（同劇演員：任剑辉、梁醒波、罗剑郎、郑碧影）
  - 1954年2月27日：《[妈姐泪](../Page/妈姐泪.md "wikilink")》飾
    任珠（同劇演員：任剑辉、马笑英、胡枫、江一帆）
  - 1954年4月21日：《[初為人母](../Page/初為人母.md "wikilink")》分飾 古秋雲、
    黃慧珠（同劇演員：任劍輝、梁醒波、[鄭碧影](../Page/鄭碧影.md "wikilink")、[麥炳榮](../Page/麥炳榮.md "wikilink")）
  - 1954年5月21日：《[鬼媒](../Page/鬼媒.md "wikilink")》飾
    梁惠玲（同劇演員：[胡楓](../Page/胡楓.md "wikilink")、朱丹、[蘇少棠](../Page/蘇少棠.md "wikilink")）
  - 1954年10月9日：《[搖紅燭化佛前燈](../Page/搖紅燭化佛前燈.md "wikilink")》飾
    羅碧君（同劇演員：任劍輝、鄭惠森、鄭碧影、梁醒波）
  - 1954年12月16日：《[苦命妻逢苦命郎](../Page/苦命妻逢苦命郎.md "wikilink")》飾
    何素梅（同劇演員：羅劍郎、鄭碧影、[檸檬](../Page/檸檬.md "wikilink")、[鄧寄塵](../Page/鄧寄塵.md "wikilink")）
  - 1954年12月31日：《[自梳女](../Page/自梳女.md "wikilink")》飾
    阿英（同劇演員：任劍輝、張瑛、黃曼梨、梅綺、李海泉、南紅、阮兆輝）
  - 1955年1月23日：《[春花日：日：紅](../Page/春花日：日：紅.md "wikilink")》飾
    萬如繡（同劇演員：任劍輝、鄭碧影、[李海泉](../Page/李海泉.md "wikilink")、蘇少棠）
  - 1955年1月28日：《[玉女香车](../Page/玉女香车.md "wikilink")》飾
    白如仙（同劇演員：任剑辉、欧阳俭、陈锦棠、吴君丽）
  - 1955年2月7日：《[鴻運喜當頭](../Page/鴻運喜當頭.md "wikilink")》飾
    柳雯懷（同劇演員：任劍輝、梁醒波、[鳳凰女](../Page/鳳凰女.md "wikilink")）
  - 1955年2月18日：《[好事成双](../Page/好事成双.md "wikilink")》飾
    陈秀兰（同劇演員：任剑辉、张瑛、何少雄、欧阳俭）
  - 1955年2月18日：《[萧月白正传（上集）](../Page/萧月白正传（上集）.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：張瑛、朱丹、陳露薇、鄧寄塵、鄭君綿）
  - 1955年2月24日：《[萧月白正传（下集）](../Page/萧月白正传（下集）.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：張瑛、朱丹、陳露薇、鄧寄塵、鄭君綿）
  - 1955年3月11日：《[恨不相逢未嫁時](../Page/恨不相逢未嫁時.md "wikilink")》飾
    張彩霞（同劇演員：[江一帆](../Page/江一帆.md "wikilink")、胡楓、白碧、馬笑英、姜中平）
  - 1955年3月17日：《[陳姑追舟](../Page/陳姑追舟.md "wikilink")》飾
    陳妙嫦（同劇演員：任劍輝、梁醒波、俞明）
  - 1955年5月4日：《[丁财两旺喜盈门](../Page/丁财两旺喜盈门.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：新马师曾、郑碧影、罗剑郎、余丽珍）
  - 1955年5月6日：《[姑嫂情深](../Page/姑嫂情深.md "wikilink")》飾
    张少英（同劇演員：张瑛、陈艳侬、林妹妹、冯峰）
  - 1955年5月20日：《[半夜奇談](../Page/半夜奇談.md "wikilink")》飾
    何愛雲（同劇演員：張瑛、[馮峰](../Page/馮峰.md "wikilink")、周志誠）
  - 1955年6月9日：《[日：月重光](../Page/日：月重光.md "wikilink")》飾
    阿花（同劇演員：任剑辉、胡枫、刘克宣）
  - 1955年6月30日：《[璇宫春色](../Page/璇宫春色.md "wikilink")》飾
    王雪倩（同劇演員：周坤玲、张瑛、新马师曾）
  - 1955年8月4日：《[阿繡](../Page/阿繡.md "wikilink")》分飾 阿繡/狐仙（同劇演員：羅劍郎、梁醒波）
  - 1955年8月23日：《[銀河抱月](../Page/銀河抱月.md "wikilink")》飾
    伍月華（同劇演員：任劍輝、梁醒波、[林妹妹](../Page/林妹妹.md "wikilink")、黃楚山）
  - 1955年8月26日：《[花都綺夢](../Page/花都綺夢.md "wikilink")》飾
    楊玫瑰（同劇演員：任劍輝、梁醒波、鳳凰女、黃楚山）
  - 1955年9月3日：《[彩鳳入誰家](../Page/彩鳳入誰家.md "wikilink")》飾
    劉婉蘭（同劇演員：新馬師曾、羅劍郎、許英秀、[南紅](../Page/南紅.md "wikilink")）
  - 1955年9月17日：《[情海恩仇](../Page/情海恩仇.md "wikilink")》飾
    方靜嫻（同劇演員：胡楓、李石、[黃楚山](../Page/黃楚山.md "wikilink")）
  - 1955年10月16日：《[簷前滴水](../Page/簷前滴水.md "wikilink")》飾
    花月影（同劇演員：張瑛、[吳君麗](../Page/吳君麗.md "wikilink")、[李月清](../Page/李月清.md "wikilink")、[阮兆輝](../Page/阮兆輝.md "wikilink")）
  - 1955年10月27日：《[紅拂女私奔](../Page/紅拂女私奔.md "wikilink")》飾
    紅拂女（同劇演員：任劍輝、梁醒波）
  - 1955年11月15日：《[七世姻缘](../Page/七世姻缘.md "wikilink")》飾
    ？（由七部歌唱片的精華片段組成、同劇演員：任剑辉、新马师曾、芳艳芬、何非凡、梁醒波）
  - 1955年12月2日：《[佛前姊妹花](../Page/佛前姊妹花.md "wikilink")》飾
    潘艷玲（同劇演員：任剑辉、胡枫、李月清、 王英奇）
  - 1955年12月7日：《[後窗](../Page/後窗.md "wikilink")》飾
    女演員（為紀念伊秋水而攝製、眾星及工作人員義參、收入悉數交其遺屬、同劇演員：任剑辉、吳楚帆、張活游、紅線女、梁醒波、張瑛、江一帆、周坤玲）
  - 1955年12月25日：《[龍虎笙歌戲鳳凰](../Page/龍虎笙歌戲鳳凰.md "wikilink")》飾
    何雪鳳（同劇演員：任劍輝、新馬師曾、馬笑英）
  - 1956年1月6日：《[云想衣裳花想容](../Page/云想衣裳花想容.md "wikilink")》飾
    吳江媚（同劇演員：张瑛、欧阳俭、吴君丽、许英秀、刘克宣）
  - 1956年1月12日：《[小冤家](../Page/小冤家.md "wikilink")》飾 梅麗冰（同劇演員：何非凡、梁醒波、鄭碧影）
  - 1956年2月11日：《[滿堂吉慶](../Page/滿堂吉慶.md "wikilink")》分飾
    張明珠/張淑賢（同劇演員：任劍輝、張瑛、梁醒波）
  - 1956年4月27日：《[苦海鸳鸯](../Page/苦海鸳鸯.md "wikilink")》飾
    為妻（同劇演員：羅劍郎、林丹紅、長江、周婷婷、葉夏利、檸檬）
  - 1956年5月17日：《[慈母頌](../Page/慈母頌.md "wikilink")》飾
    祝慧清（同劇演員：[李我](../Page/李我.md "wikilink")、張活游、李鵬飛）
  - 1956年8月17日：《[瓦鬼还魂](../Page/瓦鬼还魂.md "wikilink")》飾
    丁香（同劇演員：何非凡、黄曼梨、梁醒波、李鹏飞）
  - 1956年10月26日：《[九子登科十状元](../Page/九子登科十状元.md "wikilink")》飾
    李凤（剪辑红伶主演的歌唱片精华片段、包括新马师曾演唱《金叶菊》；任剑辉、 白雪仙、
    欧阳俭演唱 《酒楼戏凤》; 梁醒波、 罗剑郎、 凤凰女演唱 《乞米养状元》; 半日：安、 郑碧影演唱 《大闹梅知府》; 石燕子演唱
    《万恶淫为首》）
  - 1956年11月22日：《[杜十娘怒沉百宝箱](../Page/杜十娘怒沉百宝箱.md "wikilink")》飾
    杜十娘（同劇演員：任剑辉、新马师曾、李宝莹、林妹妹）
  - 1956年12月19日：《[碧血恩仇萬古情](../Page/碧血恩仇萬古情.md "wikilink")》飾
    蔡梅艷（同劇演員：張活游、陳好逑、[石堅](../Page/石堅.md "wikilink")、[林蛟](../Page/林蛟.md "wikilink")）
  - 1956年12月25日：《[霸王妖姬](../Page/霸王妖姬.md "wikilink")》飾
    白艶紅（同劇演員：吳楚帆、[羅劍郎](../Page/羅劍郎.md "wikilink")、[梅綺](../Page/梅綺.md "wikilink")）
  - 1957年2月4日：《[財星高照](../Page/財星高照.md "wikilink")》飾
    王嬌（同劇演員：張瑛、梁醒波、丁羽、彭藝、[陳立品](../Page/陳立品.md "wikilink")、鄭碧影）
  - 1957年2月9日：《[刁蛮郡主戏玉郎](../Page/刁蛮郡主戏玉郎.md "wikilink")》飾
    ？（同劇演員：新马师曾、李海泉、陳好逑、林家儀、林甦、張志蓀）
  - 1957年4月4日：《[荔枝記](../Page/荔枝記.md "wikilink")》飾 益春（同劇演員：張活游、梅綺、劉克宣）
  - 1957年4月11日：《[宮主刁蠻駙馬驕](../Page/宮主刁蠻駙馬驕.md "wikilink")》飾
    珮霞宮主（同劇演員：任劍輝、李海泉、半日：安）
  - 1957年6月7日：《[人心博人心](../Page/人心博人心.md "wikilink")》飾
    劉麗娥（同劇演員：何非凡、梁醒波、李寶瑩）
  - 1957年7月4日：《[畫裏天仙](../Page/畫裏天仙.md "wikilink")》飾
    白芙蓉（同劇演員：任劍輝、譚蘭卿、劉克宣、任冰兒）
  - 1957年12月5日：《[唐伯虎點秋香](../Page/唐伯虎點秋香.md "wikilink")》飾
    秋香（同劇演員：任劍輝、歐陽儉、梁醒波、[劉克宣](../Page/劉克宣.md "wikilink")、[李寶瑩](../Page/李寶瑩.md "wikilink")）
  - 1958年4月10日：《[三審狀元妻](../Page/三審狀元妻.md "wikilink")》飾
    杜娟紅（同劇演員：任劍輝、半日：安、劉月峰、劉克宣、[任冰兒](../Page/任冰兒.md "wikilink")）
  - 1958年7月18日：《[桃花仙子](../Page/桃花仙子.md "wikilink")》飾
    杜宜春（同劇演員：任劍輝、半日：安、許英秀）
  - 1959年1月21日：《[可憐女](../Page/可憐女.md "wikilink")》飾
    林秀琼（同劇演員：任劍輝、半日：安、蘇少棠、梁素琴）
  - 1959年2月18日：《[紫釵記](../Page/紫釵記.md "wikilink")》飾
    霍小玉（同劇演員：任劍輝、梁醒波、蘇少棠、靚次伯、任冰兒）
  - 1959年4月1日：《[穿金寶扇](../Page/穿金寶扇.md "wikilink")》飾
    呂昭華（同劇演員：任劍輝、半日：安、李香琴）
  - 1959年4月15日：《[三年一哭二郎橋](../Page/三年一哭二郎橋.md "wikilink")》飾
    楊春香（同劇演員：任劍輝、梁醒波、俞明、梁淑卿、陳非、任冰兒）
  - 1959年5月6日：《[枇杷巷口故人來](../Page/枇杷巷口故人來.md "wikilink")》飾
    江若梅（同劇演員：任劍輝、半日：安、林家聲、任冰兒）
  - 1959年6月10日：《[九天玄女](../Page/九天玄女.md "wikilink")》飾 冷霜蝉
    （同劇演員：任剑辉、朱少坡、陈皮梅、任冰儿、陈锦棠、梁醒波、苏少棠、仙凤鸣剧团歌舞组、关仁、陈立品、李奇峰）
  - 1959年6月30日：《[帝女花](../Page/帝女花.md "wikilink")》飾
    長平公主（同劇演員：任劍輝、靚次伯、歐陽儉）
  - 1959年6月30日：《[獅吼記](../Page/獅吼記.md "wikilink")》飾
    柳玉娥（同劇演員：任劍輝、梁醒波、半日：安）
  - 1959年7月29日：《[芙蓉傳](../Page/芙蓉傳.md "wikilink")》飾 陸芙蓉（同劇演員：任劍輝、麥炳榮、李海泉）
  - 1959年9月16日：《[蝶影紅梨記](../Page/蝶影紅梨記.md "wikilink")》飾
    謝素秋（同劇演員：任劍輝、[靚次伯](../Page/靚次伯.md "wikilink")、梁醒波、張醒非）
  - 1959年10月28日：《[淒涼媳婦](../Page/淒涼媳婦.md "wikilink")》飾
    周雲鳳（同劇演員：任劍輝、靚次伯、[李香琴](../Page/李香琴.md "wikilink")、李海泉）
  - 1959年12月30日：《[跨鳳乘龍](../Page/跨鳳乘龍.md "wikilink")》飾
    秦弄玉（同劇演員：任劍輝、梁醒波、許英秀、任冰兒）
  - 1960年1月27日：《[紅梅白雪賀新春](../Page/紅梅白雪賀新春.md "wikilink")》飾
    盧雪瑩（同劇演員：任劍輝、蘇少棠、譚倩紅）
  - 1960年2月10日：《[西施](../Page/西施.md "wikilink")》飾 西施（同劇演員：任劍輝、梁醒波、靚次伯）
  - 1960年4月7日：《[妻嬌郎更嬌](../Page/妻嬌郎更嬌.md "wikilink")》飾
    李懷清（同劇演員：任劍輝、歐陽儉、靚次伯、任冰兒）
  - 1960年4月10日：《[芸娘](../Page/芸娘.md "wikilink")》飾
    芸娘（同劇演員：任劍輝、半日：安、靚次伯、蘇少棠）
  - 1961年12月20日：《[香江花月夜](../Page/香江花月夜.md "wikilink")》分飾 芸娘/秋香（從
    《鄉下佬遊埠》1955、馬師曾、紅線女主演、《唐伯虎點秋香》1957、任劍輝、白雪仙主演、《香銷十二美人樓》1958、任劍輝、芳艷芬主演、《芸娘》1960、任劍輝、白雪仙主演、加上少量補拍戲份剪輯而成、其中以《鄉》片為內脉络）
  - 1966年12月1日：《[观音得道、香花山大贺寿](../Page/观音得道、香花山大贺寿.md "wikilink")》飾
    ？（群贺戏、轮流上台、短暫、現場攝錄八和會館紅伶及子弟祝賀華光先師寶誕的演出、各紅伶合演 "觀音得道" 及
    "香花山大賀壽"）
  - 1968年2月1日：《[李後主](../Page/李後主_（電影）.md "wikilink")》飾 小周后
    （1964年始拍、同劇演員：任劍輝、梁醒波、靚次伯、[陳錦棠](../Page/陳錦棠.md "wikilink")、李清、蘇少棠、[石燕子](../Page/石燕子.md "wikilink")、石堅、任冰兒）

## 參考文獻

## 參見

  - [任劍輝](../Page/任劍輝.md "wikilink")

## 外部連結

  - [雪宮仙館](http://paksuetsin.net/)
  - [白雪仙自傳](http://paksuetsin.net/%E7%99%BD%E9%9B%AA%E4%BB%99%E8%87%AA%E5%82%B3)
  - [任白小傳](https://web.archive.org/web/20020705030714/http://hk.geocities.com/yanyanwitchy/yampaktong_yampak.html)
  - [良辰美景仙鳳鳴](http://sinfung.net/)

[Category:香港電影女演員](../Category/香港電影女演員.md "wikilink")
[B](../Category/广州人.md "wikilink")
[Category:香港順德人](../Category/香港順德人.md "wikilink")
[Category:粵劇演員](../Category/粵劇演員.md "wikilink")
[S淑良](../Category/陳姓.md "wikilink")
[Category:香港大學名譽博士](../Category/香港大學名譽博士.md "wikilink")
[Category:香港演藝學院榮譽院士](../Category/香港演藝學院榮譽院士.md "wikilink")
[Category:香港樹仁大學榮譽博士](../Category/香港樹仁大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:敦梅學校校友](../Category/敦梅學校校友.md "wikilink")
[Category:嶺英中學校友](../Category/嶺英中學校友.md "wikilink")
[Category:聖保祿中學校友](../Category/聖保祿中學校友.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.  <http://www.hkadc.org.hk/?p=3561&lang=tc>

5.  [【仙姐90大壽】9個藝術家賀禮](https://bka.mpweekly.com/focus/local/20180515-114309)

6.